\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\lstset{showstringspaces=false}
%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Linguagens e Gramáticas}
\subtitle{Linguagens Formais, Autômatos e Computabilidade}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Nessa aula serão apresentados conceitos fundamentais para entendermos o
 conteúdo de linguagens formais e autômatos.
 \begin{itemize}
  \item Alfabeto
  \item Palavra
  \item Linguagem Formal
  \item Gramática
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 As definições a seguir são baseadas no conceito de \textbf{símbolo} ou
 \textbf{caractere}.
 \begin{block}{Símbolo ou Caractere}
  Entidade abstrata básica, não definida formalmente. Letras e dígitos são
  exemplos de símbolos frequentemente utilizados.
 \end{block}
 Ex.:
 \begin{itemize}
  \item a
  \item b
  \item 0
  \item 1
 \end{itemize}

\end{frame}

\section{Alfabeto}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Alfabeto}
 \begin{block}{Alfabeto}
  \textbf{Alfabeto} é um conjunto finito de símbolos ou caracteres.
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Alfabeto}
 Exemplos de alfabetos:
 \begin{itemize}
  \item \{a, b\}
  \item \{0, 1, 2, 3, 4, 5\}
  \item $\varnothing$
 \end{itemize}
 Não são alfabetos:
 \begin{itemize}
  \item $\mathbb{N}$
  \item \{0, 1, 2, 3, 4, 5, ...\}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Alfabeto}
 O alfabeto de uma linguagem de programação é o conjunto de todos os símbolos
 utilizados na construção de programas, por exemplo:
 \begin{itemize}
  \item Letras;
  \item Dígitos;
  \item Caracteres especiais ($\leq$, $\geq$, $=$, ...);
  \item Espaços ou ``branco''.
 \end{itemize}
\end{frame}

\section{Palavra}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Palavra}
 \begin{block}{Palavra}
  \textbf{Palavra}, \textbf{Cadeia de caracteres} ou \textbf{Sentenças} sobre um
  Alfabeto é uma sequência finita de símbolos do Alfabeto justapostos.
 \end{block}
 \ \newline
 Uma cadeia sem símbolos é uma palavra válida, denotada pelo símbolo 
 $\varepsilon$.
\end{frame}

\begin{frame}{Palavra}
 \begin{block}{Prefixo}
  \textbf{Prefixo} é qualquer sequência inicial de uma Palavra.
 \end{block}
 \begin{block}{Sufixo}
  \textbf{Sufixo} é qualquer sequência final de uma Palavra.
 \end{block}
 \begin{block}{Subpalavra}
  \textbf{Subpalavra} é qualquer sequência de símbolos contíguos de uma Palavra.
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Palavra}
 Dada a palavra ``\textbf{ababba}'', vejamos alguns exemplos:
 \newline\newline
 Prefixos:
 \begin{itemize}
  \item \{$\varepsilon$, a, ab, aba, abab, ababb, ababba\}
 \end{itemize}
 Sufixos:
 \begin{itemize}
  \item \{$\varepsilon$, a, ba, bba, abba, babba, ababba\}
 \end{itemize}
 Subpalavras:
 \begin{itemize}
  \item Todos os Prefixos e Sufixos são Subpalavras.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Palavra}
 \begin{block}{Concatenação de Palavras}
  \textbf{Concatenação} é uma operação onde duas palavras formam uma nova
  resultado da justaposição entre elas.
  \newline\newline
  Exemplo:
  Suponha $\sum$ = \{a, b\} e \textbf{v} = \textbf{baaa} e \textbf{w} =
  \textbf{bb}
  \newline\newline
  \textbf{v w} = \textbf{baaabb}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Palavra}
 \begin{block}{Concatenação Sucessiva}
  \textbf{Concatenação Sucessiva} é uma Palavra concatenada a ela mesma,
  representada por \textbf{w$^n$}.
  \newline\newline
  Exemplo:
  Suponha $\sum$ = \{a, b\} e \textbf{v} = \textbf{baaa}
  \newline\newline
  \textbf{v$^2$} = \textbf{baaabaaa}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Palavra}
 \begin{block}{Comprimento de uma Palavra}
  O \textbf{Comprimento} ou \textbf{Tamanho} de uma palavra é o número de
  símbolos que compõem a palavra. Representamos por \textbf{|w|}.
  \newline\newline
  Exemplo:
  \newline\newline
  Seja \textbf{w} = \textbf{abaab}, \textbf{|w|} = 5
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Palavra}
 \begin{block}{Conjunto de todas as Palavras}
  Seja $\sum$ um Alfabeto, o conjunto de todas as palavras possíveis é um
  \textbf{w} tal que:
  \begin{center}
   \textbf{w} $\in$ \textbf{$\sum^*$}
  \end{center}
 \end{block}
 Exemplo para $\sum$ = \{a, b\}:\\
 $\sum^*$ = \{$\varepsilon$, a, b, aa, ab, ba, bb, aaa, ...\}
\end{frame}

\section{Linguagem Formal}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Linguagem Formal}
 \begin{block}{Linguagem Formal}
  \textbf{Linguagem Formal} definida por \textbf{L} sobre um Alfabeto $\sum$ é
  um conjunto de palavras sobre $\sum$, ou seja:
  \begin{center}
   \textbf{L} $\subseteq$ \textbf{$\sum^*$}
  \end{center}
  \ \newline\newline
  Exemplos de Linguagens Formais sobre $\sum$:
  \begin{itemize}
   \item $\varnothing$
   \item \{$\varepsilon$\}
   \item $\sum^*$
   \item $\sum^+$
  \end{itemize}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Linguagem Formal}
 \begin{block}{Conjunto de todas as Linguagens de um Alfabeto}
  O conjunto de todas as Linguagens sobre um Alfabeto $\sum$ é dado pelo
  conjunto das partes de $\sum^*$, ou seja:
  \begin{center}
   \textbf{2$^{\sum^*}$}
  \end{center}
 \end{block}
\end{frame}

\section{Gramática}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Gramática}
 Linguagem de programação pode ser definida formalmente pelo conjunto de todas
 as palavras de uma linguagem.
 \newline\newline
 Normalmente isso gera um conjunto infinito de possibilidades.
 \newline\newline
 Uma maneira de especificar formas finitas de linguagens infinitas é através de
 \textbf{Gramática}.
\end{frame}

\begin{frame}{Gramática}
 \begin{block}{Gramática}
  Uma \textbf{Gramática} (também chamada \textbf{Gramática de Chomsky} ou
  \textbf{Gramática Irrestrita}) é uma quádrupla ordenada:
  \begin{center}
   \textbf{G = (V, T, P, S)}
  \end{center}
  Tal que:
  \begin{itemize}
   \item \textbf{V} -- conjunto finito de símbolos \textbf{variáveis} ou
   \textbf{não-terminais};
   \item \textbf{T} -- conjunto finito de símbolos \textbf{terminais} (disjunto
   de \textbf{V});
   \item \textbf{P: (V $\bigcup$ T)$^+$ $\longrightarrow$ (V $\bigcup$ T)$^*$}
   -- relação finita denominada \textbf{relação de produção}. Cada par da
   relação é uma \textbf{regra de produção};
   \item \textbf{S} -- um elemento distinguido de \textbf{V} denominado
   \textbf{símbolo inicial} ou \textbf{variável inicial}.
  \end{itemize}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Gramática}
 \begin{block}{Derivação}
  Sendo a Gramática \textbf{G = (V, T, P, S)}, uma \textbf{Derivação} é um par
  da \textbf{relação de derivação} denotado por $\Rightarrow$ com domínio em
  \textbf{(V $\bigcup$ T)$^+$} e codomínio em \textbf{(V $\bigcup$ T)$^*$}. Ou
  seja:
  \begin{center}
   $\alpha$ $\Rightarrow$ $\beta$
  \end{center}
  \ \newline\newline
  Portanto \textbf{derivação} é a substituição de uma subpalavra de acordo com
  alguma regra de produção.
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Gramática}
 \begin{block}{Linguagem Gerada}
  Sendo a Gramática \textbf{G = (V, T, P, S)}, a \textbf{Linguagem Gerada} pela
  gramática \textbf{G} denotada por \textbf{L(G)} ou \textbf{GERA(G)} é composta
  por todas as palavras de símbolos terminais deriváveis a partir do inicial
  \textbf{S}, ou seja:
  \begin{center}
   \textbf{L(G) = \{w $\in$ T$^*$ | S $\Rightarrow$ w\}}
  \end{center}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Gramática}
 Exemplo de Gramática e Linguagem Gerada -- Números Naturais:
 \newline\newline
 \textbf{G = (V, T, P, N)} onde:
 \begin{itemize}
  \item \textbf{V = \{N, D\}}
  \item \textbf{T = \{0, 1, 2, ..., 9\}}
  \item \textbf{P = \{N $\longrightarrow$ D, N $\longrightarrow$ DN,
  D $\longrightarrow$ 0 | 1 | 2 | ... | 9\}}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Gramática}
 Exemplo de Gramática e Linguagem Gerada -- Números Naturais:
 \newline\newline
 Derivando o número 243 da gramática anterior.
 \newline\newline
 N $\Rightarrow$ N $\longrightarrow$ DN\\
 DN $\Rightarrow$ D $\longrightarrow$ 2\\
 2N $\Rightarrow$ N $\longrightarrow$ DN\\
 2DN $\Rightarrow$ D $\longrightarrow$ 4\\
 24N $\Rightarrow$ N $\longrightarrow$ D\\
 24D $\Rightarrow$ D $\longrightarrow$ 3\\
 243
\end{frame}

\begin{frame}{Gramática}
 Exemplo de Gramática e Linguagem Gerada -- Palavra Duplicada:
 \newline\newline
 \textbf{G = (V, T, P, S)} onde:
 \begin{itemize}
  \item \textbf{V = \{S, X, Y, A, B, F\}}
  \item \textbf{T = \{a, b\}}
  \item \textbf{P = \{S $\longrightarrow$ XY,\\
  X $\longrightarrow$ XaA | XbB | F,\\
  Aa $\longrightarrow$ aA, Ab $\longrightarrow$ bA, AY $\longrightarrow$ Ya,\\
  Ba $\longrightarrow$ aB, Bb $\longrightarrow$ bB, BY $\longrightarrow$ Yb,\\
  Fa $\longrightarrow$ aF, Fb $\longrightarrow$ bF, FY $\longrightarrow$ $\varepsilon$\}}
 \end{itemize}
 L(G) = \{ww | w é palavra de \{a, b\}$^*$\}
\end{frame}

\begin{frame}{Gramática}
 Exemplo de Gramática e Linguagem Gerada -- Palavra Duplicada:
 \newline\newline
 Derivando a palavra \textbf{baba} da gramática anterior.
 \newline\newline
 S $\Rightarrow$ S $\longrightarrow$ XY\\
 XY $\Rightarrow$ X $\longrightarrow$ XaA\\
 XaAY $\Rightarrow$ AY $\longrightarrow$ Ya\\
 XaYa $\Rightarrow$ X $\longrightarrow$ XbB\\
 XbBaYa $\Rightarrow$ Ba $\longrightarrow$ aB\\
 XbaBYa $\Rightarrow$ BY $\longrightarrow$ Yb\\
 XbaYba $\Rightarrow$ X $\longrightarrow$ F\\
 FbaYba $\Rightarrow$ Fb $\longrightarrow$ bF\\
 bFaYba $\Rightarrow$ Fa $\longrightarrow$ aF\\
 baFYba $\Rightarrow$ FY $\longrightarrow$ $\varepsilon$\\
 baba

\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
\begin{itemize}
 \item Nessa apresentação vimos conceitos sobre linguagens e gramáticas;
 \item Esses conceitos são imprescindíveis para o entendimento de linguagens
 formais e os diferentes tipos de autômatos que serão estudados posteriormente.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
